**1654. – Lonicera etrusca** Santi. – Sous-arbrisseau de 1 à 3 mètres, volubile, à rameaux glabres ou pubescents ; //feuilles //caduques, un peu coriaces, //obovales, obtuses, //sans bordure transparente, glabres ou pubescentes, les moyennes sessiles, les //supérieures connées ; //fleurs d'un blanc jaunâtre, rougeâtres en dehors, odorantes, sessiles, verticillées en têtes terminales longuement pédonculées ; //calice à dents subaiguës ; //corolle glabre à tube plus long que le limbe ; style glabre ; //baies ovoïdes, //rouges.
Haies, bois et côteaux, surtout calcaires, dans tout le Midi ; remonte dans l'Auvergne, le Lyonnais, la Savoie ; Corse. – Europe méridionale ; Asie occidentale ; Afrique septentrionale. = Mai-juillet. – Cultivé et subspontané.